\section{moduleによるOpenFOAMの環境設定}
moduleを用いてログインノードでOpenFOAMのコマンドが使用できるようにする．
\begin{lstlisting}[language={Command},title={標準でloadされているmoduleの表示}]
module list
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
Currently Loaded Modulefiles:
1) impi/2019.4.243    2) intel/2019.4.243
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={利用可能なmoduleの表示}]
module avail -l  # -lオプションで更新日などの詳細が表示される
# OFのmoduleはgcc版なので表示されない
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={全moduleのunloadと利用可能なmoduleの表示}]
module purge
module avail -l
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
- Package -----------------------------+- Versions -+- Last mod. ------
gcc/4.8.5                                default     2019/12/19  1:01:19
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={gcc moduleのload}]
module load gcc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={利用可能なmoduleの表示}]
module avail -l
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
openfoam/6                                           2019/12/19  1:01:19
openfoam/v1812                                       2019/12/19  1:01:19
paraview/5.6.1                           default     2019/12/19 12:27:44
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={OpenFOAM v1812のmoduleのload}]
module load openfoam/v1812
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={moduleのhelp表示}]
module help openfoam/v1812
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
(2) Make a job script
    [username@obcx01 ~]$ vi run.sh
    #!/bin/sh

    #PJM -L rscgrp=debug
    #PJM -L node=1
    #PJM -L elapse=1:00:00
    #PJM -j

    module purge
    module load gcc/4.8.5
    module load openfoam/v1812
    source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc

    $WORKDIR/icoFoam/cavity/Allrun
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={OpenFOAMの環境設定}]
source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={コマンドの動作確認}]
foamVersion
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
OpenFOAM-v1812
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={環境設定手順をalias(別名)として登録するスクリプト}]
cat ~/work/Supercomputer-OpenFOAM-Training-Course/etc/obcx/.bashrc
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bash},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{{../../etc/obcx/.bashrc}}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={OpenFOAMとParaViewの環境設定のalias化}]
source ~/work/Supercomputer-OpenFOAM-Training-Course/etc/obcx/.bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={aliasの確認}]
alias
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={OpenFOAM v1812環境設定aliasの実行}]
OFv1812
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={bashシェル実行時にalias登録を自動的に行うよう\~/.bashrcに設定追加}]
cat ~/work/Supercomputer-OpenFOAM-Training-Course/etc/obcx/.bashrc >> ~/.bashrc
cat ~/.bashrc # 設定確認
logout        # ログアウト(exit または Ctrl+D でも良い)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},
    title={再ログインとOpenFOAM v1812環境設定}]
ssh -Y -l tXXXXX obcx.cc.u-tokyo.ac.jp  #tXXXXXは利用者番号
OFv1812
foamVersion
OF6      # OpenFOAM 6の環境に切り替え
foamVersion
OFv1812  # OpenFOAM v1812の環境に切り替え
foamVersion
\end{lstlisting}
